# ระบบ backup และ restore ฐานข้อมูล บน server 203.159.170.13 และ 203.159.170.12

ระบบนี้จัดทำขึ้นเพื่อทำการ backup ฐานข้อมูลบน server 203.159.170.13 และ restore ลงบน 203.159.170.12 แบบอัตโนมัติ 


# หลักการทำงาน

## การ backup 
การ backup ฐานข้อมูลบน Server 203.159.170.13 จะทำ เวลา 21.00น. ของทุกๆวัน โดยใช้ task scheduler ชื่อ **"backup database and send to .12 via ftp"** ซึ่งสร้างขึ้นมาเพื่อให้ไปรัน ไฟล์ r.bat ที่อยู่ในโฟลเดอร์ C:\backup\database\synerry\ ของเครื่อง 203.159.170.13 ซึ่งในโฟลเดอร์ C:\backup\database\synerry ประกอบด้วยไฟล์ต่อไปนี้
- ไฟล์ **r.bat** ทำหน้าที่เรียกโปรแกรม php ในโฟลเดอร์ย่อย php73\php.exe เพื่อให้รันไฟล์ชื่อ run.php ดังนี้ **php73\php.exe run.php**
- ไฟล์ **run.php** เป็นไฟล์หลักในการทำการสำรองข้อมูล ซึ่งการสำรองข้อมูลทำสองอย่าง คือ 
	 - สำรองข้อมูลแล้วบันทึกลงดิสก์ในโฟลเดอร์ย่อย dbfiles
	 - ส่งไฟล์ที่สำรองได้ไปเก็บบน server 203.159.170.12 ผ่าน ftp protocol
- ไฟล์ **_backup.php** เป็นไฟล์คลาส ของการสำรอง เพื่อ backup ข้อมูล ซึ่งจะถูกเรียกโดย run.php
- ไฟล์ **_ftp.php** เป็นไฟล์คลาส ftp เพื่อใช้ส่งไฟล์ที่ backup ได้ขึ้น server 203.159.170.12 ผ่าน ftp protocol ดังที่ได้กล่าวแล้ว
- **config.php** เป็น ไฟล์สำหรับตั้งค่า configuration ของระบบ เช่น ftp server, username, password, จำนวนวันที่จะให้ลบไฟล์สำรองเก่าทิ้ง ฯลฯ เป็นต้น
- ไฟล์ **backup.script.sql** เป็นไฟล์ชุดคำสั่ง sql ซึ่งจะถูกสร้างขึ้นในขณะสำรองไฟล์  
- โฟลเดอร์ **dbfiles** ทำหน้าเก็บไฟล์ที่สำรองได้

### ฐานข้อมูลที่จะถูก backup อัตโนมัติ ประกอบด้วย
	Car01
	Car04
	DataDemo
	distribution
	eOffice
	Leave
	LMS
	meeting
	ReportServer$SQLSR08R2_SALARY
	Salary
	SALARY25-02-2010SQL
	SalaryEDU

> การ backup แต่ละ ฐานข้อมูลจะได้ไฟล์ ของแต่ละฐานข้อมูล โดยมีชื่อไฟล์ในรูปแบบ
> **[วันเวลาที่สร้าง]_[ชื่อฐานข้อมูล].[คีย์เวิร์ดทำเครื่องหมายว่ามาจากการbackupตัวไหน].bak**
> ตัวอย่างเช่น ไฟล์ที่เกิดจากการสำรองฐานข้อมูล Salary
> 20210204210513_Salary.by_bps_script.bak นี่คือฐานข้อมูล Salary ถูก backup ลงในไฟล์นี้เมื่อวันที่ 4 ก.พ. 2021 เวลา 21.05น. ในวินาทีที่ 13 เป็นต้น

### การลบไฟล์ backup เก่าทิ้ง 
การ backup อัตโนมัติ จะเกิดไฟล์ใหม่ขึ้นทุกวัน และหากไม่ลบไฟล์เก่าออกไป ด้วย จะทำให้ disk เต็มได้ การ backup ในแต่ละวัน จะมีไฟล์เพิ่มขึ้น มา 12 ไฟล์ เท่ากับจำนวนฐานข้อมูลที่ backup และ 12 ไฟล์ดังกล่าวมีขนาดรวมกันโดยประมาณ 1.1GB โดยเงื่อนไขการลบไฟล์เก่ามีดังนี้
- หากไฟล์นั้นมีอายุมากเกินจำนวนวันที่กำหนดไว้ ไฟล์จะถูกลบ
- แต่ถึงแม้หากไฟล์นั้นมีอายุมากเกินจำนวนวันที่กำหนดแต่หาก ไฟล์ backup มีแค่ไฟล์เดียวของแต่ละ database มันจะไม่ถูกลบ ทั้งนี้เพื่อป้องกันไฟล์ถูกลบจนเกลี้ยงในกรณีที่การ backup มีปัญหา

### การส่งไฟล์ที่ backup ได้ของแต่ละฐานข้อมูลไปเก็บบน server 203.159.170.12
เมื่อการ backup ในแต่ละวันสิ้นสุด ไฟล์ที่ backup ล่าสุดของแต่ละฐานข้อมูลจะ ถูกส่งไป save ที่ server 203.159.170.12 ผ่าน ftp protocol ในโฟลเดอร์ **C:\backup_13_db\dbfiles** แต่ชื่อไฟล์ที่เก็บบน server 203.159.170.**12** ของแต่ละฐานข้อมูล จะไม่มีวันที่ สำรองนำหน้า เช่น Salary.bak เป็นต้น ทั้งนี้เพื่อให้ง่ายต่อการ restore ขึ้น database บน server 203.159.170.**12** 
> การ restore บน 203.159.170.12 จะอธิบายในหัวข้อถัดไป

## การ restore
ไฟล์ที่ได้จากการ backup ของแต่ละฐานข้อมูลบนเครื่อง Server 203.159.170.13 จะถูก restore ลงบน server 203.159.170.12 โดยอัตโนมัติ ซึ่งจะทำในเวลา 23.00น. ของแต่ละวัน โดย Scheduled Task ชื่อ **restore database from .13 by synerry** ซึ่ง task ตัวนี้จะไปรันไฟล์ **r.bat** ในโฟล์เดอร์ C:\backup_13_db\ บนเครื่อง 203.159.170.12 ซึ่งไฟล์ในโฟล์เดอร์ C:\backup_13_db\ ดังต่อไปนี้ 
- ไฟล์ **r.bat** ทำหน้าที่เรียกโปรแกรม php ในโฟลเดอร์ย่อย php73\php.exe เพื่อให้รันไฟล์ชื่อ restore.php ดังนี้ **php73\php.exe run.php**
-  ไฟล์ **restore.php** เป็นสคริปท์หลักในการ restore ฐานข้อมูลที่ระบุไว้ในไฟล์ config.php
- ไฟล์ **config.php** เป็นค่า configuration เช่น มี ฐานข้อมูลอะไรบ้าง, โฟลเดอร์ที่เก็บไฟล์ที่ backup คืออะไร, username password ของฐานข้อมูลที่จะ restore ลงคืออะไร เป็นต้น

> ในการ restore แต่ละครั้ง ของแต่ละฐานข้อมูล ฐานข้อมูล จะถูกแทนที่ด้วยข้อมูลในไฟล์ backup ล่าสุดที่ถูกส่งมาจาก server  203.159.170.12 

> ฐานข้อมูลที่ Restore จะ มีชื่อว่า BACKUP นำหน้า เช่น BACKUP_Salary เป็นต้น

> หาก server หลักมีปัญหา สามารถเรียกใช้ฐานข้อมูล ใน server 203.159.170.12 ได้ทันที แต่ความ update ของข้อมูลจะเท่ากับการ backup และ restore ครั้งล่าสุด 

> หากต้องเอา server  203.159.170.12 ไปใช้งานเป็นตัวหลัก ต้องปิดการทำงาน Scheduled Task ที่ชื่อ **restore database from .13 by synerry** ก่อน(สำคัญมาก) ทั้งนี้เพื่อป้องกันไม่ให้ข้อมูลที่เกิดขึ้นใหม่ หลังใช้งานจริง ถูกทับด้วยข้อมูลเก่า


## ผังการทำงานของระบบ

![ผังการทำงานของระบบ](https://gitlab.com/pnbpss/backup_script_for_meo/-/raw/master/sysdiagram.jpg)

```mermaid
graph LR
A[<strong>203.159.170.13</strong> <br />backup<br />clear old file<br />send file to 203.159.170.12<br /> daily at 21.00น.<br />scheduled task = <strong>backup database and send to .12 via ftp</strong><br />Folder = C:\backup\database\synerry\] -- Files via FTP --> B
B[<strong>203.159.170.12</strong><br />Restore backup file to database,<br /> daily at 23.00น.<br />scheduled task = <strong>restore database from .13 by synerry</strong><br />Folder =  C:\backup_13_db\<br />]
```

